【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
————————————————
李欧梵和其鲁迅研究

季进

　　虽然多年以来鲁迅研究的论著汗牛充栋，但并没有使人真正认识
一个真实的鲁迅。一直到80年代中后期，才开始出现真正切近鲁迅创
作实际与精神世界的研究。鲁迅研究的这一转折一方面归因于内地学
界日益开放的学术氛围，另一方面也归功于海外鲁迅研究的推动作用。
其中李欧梵先生的《铁屋中的呐喊》（尹慧珉译，岳麓书社，1999）
就是在海内外鲁迅研究界产生过广泛影响的经典之作。李欧梵提供了
一个复杂而深刻的个体形象，而他与社会、历史、民族的丰富联系则
通过个体独特的精神品格呈现出来。

　　《铁屋中的呐喊》共分三个部分，第一部分从心理学的角度回顾
家庭和教育对鲁迅心理发展的影响，说明中国文学传统对其文学创作
的影响；第二部分是全书的中心，系统阐释鲁迅的文学创作，包括短
篇小说、散文诗及杂文；第三部论述鲁迅最后的十年，集中研究他对
文学和政治关系的看法。通过这三个部分，作者试图重新描述出鲁迅
真实的心路历程，揭示出鲁迅内在的深刻悖论与矛盾。作者的一个基
本结论就是“鲁迅并非一位有体系的，甚至也不是前后一贯的思想家；
他的思想的‘发展’也并非顺着一条从社会进化论到革命马克思主义
决定论的路线。在我看来，他是一位高度‘思想化’（
intellectualized）的作家，他把自己的思想和情绪（内心的鬼）转
化为艺术的意义结构（structures of meaning），这种意义结构是决不
能肤浅地仅仅理解为抽象的‘革命意图’的。 鲁迅最终完成了自己
在文学方面的使命，经历了许多的考验和错误，他的心智成长的过
程其实是一系列的以困惑、挫折、失败，以及一次又一次灵魂探索为
标志的心理危机的过程”。书名中所使用的“铁屋”隐喻，是一个双
重隐喻，既指中国社会和文化，是鲁迅所反抗的古老社会与传统的象
征，也指鲁迅本人复杂的精神状态，那存在于其心底深处的绝望与期
待。

　　这种充满矛盾与悖论的鲁迅形象，建立于作者细腻入微的文本分
析。作者把鲁迅作品置于中国文学传统的大背景之中来审视其作为艺
术家的独创性，说明在前人积累的极其丰富的文学传统中进行创新的
努力，才是鲁迅的“现代”和“伟大”之处，也才是鲁迅的现代性之
所在。李欧梵认为鲁迅的文学创新及其深刻的“现代性”与他对中国
文学传统的继承不可分割，甚至对西方文学、特别是短篇小说艺术技
巧的借鉴也由此而触发。鲁迅创作的现代性与其说体现于象征、反讽、
叙事等形式层面，不如说体现于这些形式层面所表达的主观的内心的
精神活动。因此，李欧梵对鲁迅作品的文本分析、对鲁迅复杂精神世
界的探寻其实是融为一体的。即以《野草》而论，以往论者往往有意
无意地忽略其中的抑郁情绪，而李欧梵却认为《野草》是一次形式试
验与心理剖析的完美结合，给予了高度的评价。通过对《野草》各篇
相类形象的细读，李欧梵寻绎出文本背后的意蕴，以求重建作者叙述
的寓意：诗人的内心自我正处于矛盾绝望之中，开始进行一种荒诞的
对意义的求索。但他又意识到，在其长久求索的终点，并没有什么至
高的目的，只有死亡与坟。当他在过去与未来的时间框架中寻求确定
存在的意义时，发现“现在”也并无其他重大意义，只是一个不断的
时间之流，一个变化的过程。因此，诗人的痛苦的情绪，可视为在希
望和失望之间的不断的挣扎。当他到达最黑暗的底层时，他在每一极
找到的都是虚空；就在这最虚无的时刻，他决定依靠着从身内看向身
外，依靠着确定自己和他人的关系，而走出这绝境。

　　显然，这种在绝望中抗争中的形象，也就是鲁迅在小说散文中一
直着力描写的那个清醒的孤独者的形象，某种意义上说，也是鲁迅自
我形象与精神的写照。这个清醒者面对庸众，进行着无望的斗争，这
种精神发展的最终点就是厌世或者说死亡，他的命运是注定了的。在
绝望的境地中，与生存的无意义进行着殊死的抗战，这是一个多么具
有悲剧性的情境。对于孤独者来说，空虚与充实、沉默与言说、生长
与腐朽、生与死、明与暗、过去与未来、希望与失望，永远处于互相
作用、互相补充和对照的永恒链环中：腐朽促进了生长，但生长又造
成腐朽；死肯定了生，但生也走向了死；充实让位于空虚，但空虚也
会变成充实。这种不可能逻辑地解决的悖论正隐喻了鲁迅在希望与失
望之间的心理的绝境。李欧梵所揭示的鲁迅的矛盾与悖论，已越来越
为后来汪晖、钱理群等人的鲁迅研究所印证，这一切都是由鲁迅的
“中间物”意识所决定的。中间物意识体现出鲁迅一种深刻的内省精
神或自我意识，意味着鲁迅对自己既反传统又处在传统之中，既追求
光明又不属于光明的悲剧命运的洞察，标志着鲁迅对自己的孤独、寂
寞、绝望、反抗、悲剧感等心理状态和现实际遇所达到的充分自觉。
中间物意识更是一种自觉承担历史责任的自我要求，就是鲁迅所说的
肩住黑暗的闸门，放他们到宽阔光明的地方去。人把自身投入了必然
的历史进程，既然是“必然”或无可选择，那么即使是“绝望”也无
碍于人坦然地走向未来（汪晖语）。《铁屋中的呐喊》及其后来者所
重塑的鲁迅形象，使我们看到了一个真实、复杂而深刻的鲁迅，怀疑、
否定、探索、创造、自我牺牲、矛盾痛苦，这一切才共同构成了鲁迅
基本的历史文化品格和实践性品格的精神现象。

中华读书报2000年07月12日
————————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】

